[
     {
          "question": "ОН стал названием комедии. Гораций заметил, что ОН всегда нуждается.\nНазовите ЕГО.",
          "answer": "Скупой.",
          "number": 451
     },
     {
          "question": "Говоря о том, какая трудная деятельность предстоит тренеру Анчелотти,\nLenta.ru сравнила его... С кем?",
          "answer": "С папой Карло.",
          "number": 452
     },
     {
          "question": "Какое прозвище получил боксер Шерман Уильямс?",
          "answer": "Танк.",
          "number": 453
     },
     {
          "question": "У героя одной юмористической истории было две причины, по которым он не\nразрешал своей девушке ездить на его \"Порше\". Какие это были причины?",
          "answer": "У него не было девушки и у него не было \"Порше\".",
          "number": 454
     },
     {
          "question": "Некоторым людям японцы приписывают решительность и самоуверенность,\nнекоторым - надежность и замкнутость, некоторым - ум и честолюбие,\nнекоторым - уравновешенность, рациональность и требовательность. ЭТО для\nмногих японцев является одним из критериев выбора партнера для встреч, а\nдля работодателей может стать дополнительным фактором для одобрения или\nотказа соискателю. Назовите того, кто сделал ЭТО названием альбома.",
          "answer": "[Виктор] Цой.",
          "number": 455
     },
     {
          "question": "Заполните пропуски в куплете из песни Тимура Шаова:\n   Москва не крестится, пока не слышит грома,\n   И гордо заявляет: \"Я сама!\".\n   Ниспослан грипп [ПРОПУСК],\n   Хвала Создателю, хотя бы не [ПРОПУСК]!",
          "answer": "\"... на оба наших дома...\", \"... чума\".",
          "number": 456
     },
     {
          "question": "21 апреля 2006 года в Москве состоялась церемония вручения 35 ценных\nподарков - автомобилей Toyota и Lexus. Их номера имели три разных\nокончания - в зависимости... От чего?",
          "answer": "От достоинства олимпийской медали.",
          "number": 457
     },
     {
          "question": "По мнению Татьяны Белоновской, Мальчик-с-пальчик руководствовался\nзнаменитой фразой из книги. Какая историческая личность традиционно\nсчитается автором этой книги?",
          "answer": "[Царь] Соломон.",
          "number": 458
     },
     {
          "question": "На концертах авторской песни в Москве была популярна шутка, состоявшая в\nтом, что барду писали записку с просьбой исполнить какую-нибудь\nнесуществующую песню, например \"Сжимая топор в волосатой руке...\" или\n\"На смерть кенгуру\". Некоторые барды выработали способ борьбы с этой\nшуткой, поначалу очень эффективный. В чем он заключался?",
          "answer": "Написали песни с такими названиями.",
          "number": 459
     },
     {
          "question": "Вуди Аллен говорил об имевшихся у него дорогих часах: \"Их подарил мне\nдедушка, когда лежал на смертном одре\". Какое слово мы заменили в\nпредыдущей фразе?",
          "answer": "Продал.",
          "number": 460
     },
     {
          "question": "Двоечник Витя Перестукин относился к восклицательному и вопросительному\nзнакам лучше, чем, например, к запятой и к точке. По какой причине?",
          "answer": "Их реже надо быть ставить.",
          "number": 461
     },
     {
          "question": "[Ведущему: не упоминать, что слово \"Гайка\" написано с заглавной буквы.]\n   Согласно одному шуточному тексту, крестовую отвертку придумал папа\nримский, а винт придумал Архимед, но утопил его в ванной. Назовите имя и\nфамилию человека, который, согласно этому тексту, придумал Гайку.",
          "answer": "Уолт Дисней.",
          "number": 462
     },
     {
          "question": "Боксер де ла Мора, которого соперник отправил в нокдаун, стал после\nэтого драться еще активнее. С кем сравнил де ла Мору автор вопроса?",
          "answer": "С Антеем.",
          "number": 463
     },
     {
          "question": "Рассказывают, что костромской монах Авель предсказал время кончины\nЕкатерины II, за что она посадила его в тюрьму. После того как она\nскончалась в предсказанный день, монаха выпустили. Однако вскоре его\nснова посадили за решетку. По какой причине?",
          "answer": "Он предсказал дату смерти Павла I.",
          "number": 464
     },
     {
          "question": "О людях какого рода занятий идет речь в коротком стихотворении Олега\nГригорьева, начинающемся так:\n   Он ей сказал:\n   Ты - моя жизнь!\n   Она - ему:\n   - Да отвяжись!",
          "answer": "Об альпинистах.",
          "number": 465
     },
     {
          "question": "Лауреатом премии Дарвина за 2009 год стала американка Розанна Типетт,\nкоторая, не обратив внимания на предупреждающие ограждения и надписи,\nвъехала на мопеде в реку. Полицейский спас ее, однако Типетт всё же\nпогибла. Каким образом?",
          "answer": "Бросилась назад в реку, чтобы спасти мопед, и утонула.",
          "number": 466
     },
     {
          "question": "По легенде, когда Кутузов отправил Суворову гонца с донесением о\nневозможности удержаться на крепостном валу Измаила, то получил ответ от\nСуворова, что отправлен другой гонец. Куда и с какой целью?",
          "answer": "В Петербург с известием о взятии Измаила.",
          "number": 467
     },
     {
          "question": "В 2004 году Колин Маклофин, юная подруга футболиста Уэйна Руни,\nпреподнесла ему на день рождения часы стоимостью 15 тысяч фунтов\nстерлингов. Футболисту часы очень понравились. Правда, выяснился один\nзабавный нюанс. Какой?",
          "answer": "Покупка была сделана за счет самого Уэйна Руни.",
          "number": 468
     },
     {
          "question": "Закончите шуточный диалог из Интернета.\n   - Я играю на гармошке у прохожих на виду...\n   - Гена, это...",
          "answer": "Баян.",
          "number": 469
     },
     {
          "question": "В сообществе, посвященном одной компьютерной игре, с нетерпением ожидали\nвыхода ее новой версии. Однако ее появление всё задерживалось и\nзадерживалось. Родилось даже поверье, что каждое событие определенного\nрода на один день откладывает выход игры. Что это за событие?",
          "answer": "Заданный в сообществе вопрос, когда же она наконец появится.",
          "number": 470
     },
     {
          "question": "В повести альпиниста Макинниса описан подъем его группы на плато горы\nРорайма в Южной Америке. Какими двумя словами он назвал это плато?",
          "answer": "Затерянный мир.",
          "number": 471
     },
     {
          "question": "В 70-е годы существовал также вариант, персонаж которого носит продукцию\nфирмы \"Адидас\". А чем занимается персонаж более известного варианта?",
          "answer": "Играет джаз.",
          "number": 472
     },
     {
          "question": "Каким образом комик Боб Хоуп предложил вычислить возраст голливудской\nзвезды За За Габор?",
          "answer": "По количеству обручальных колец.",
          "number": 473
     },
     {
          "question": "Клуб \"Шанхай Шаркс\" из-за финансовых трудностей мог сняться с чемпионата\nКитая сезона 2009/10 гг. Однако в итоге деньги нашлись благодаря тому,\nчто клуб приобрел... Кто?",
          "answer": "Яо Мин.",
          "number": 474
     },
     {
          "question": "В 1930 году Паули предсказал существование нейтрино и заключил пари,\nкоторое проиграл, как принято считать, в 1956 году. Благодаря какому\nсобытию?",
          "answer": "Нейтрино было экспериментально обнаружено.",
          "number": 475
     },
     {
          "question": "[Ведущему: отточие игнорировать.]\n   Цитата из комментариев к известному произведению: \"В \"Гудке\" ... для\nтаких [ПРОПУСК] предназначался специальный стенд, именуемый сотрудниками\n\"Сопли и вопли\"\". Заполните пропуск.",
          "answer": "Ляпсусов.",
          "number": 476
     },
     {
          "question": "В мультфильме \"Свинство с камнем\" герои долго и тщетно пытаются вытащить\nиз камня меч Экскалибур. Наконец они взрывают камень динамитом,\nцелёхонький меч и осколки камня летят в разные стороны. А что происходит\nдальше?",
          "answer": "Меч втыкается в другой камень.",
          "number": 477
     },
     {
          "question": "Михаил Гаспаров сообщает, что даже Вавилон и Рим боролись... За что?",
          "answer": "За право считаться родиной Гомера.",
          "number": 478
     },
     {
          "question": "Катон Старший говорил, что не прощает ему ошибок. Воспроизведите хотя бы\nодно его высказывание относительно Катона Старшего.",
          "answer": "\"Я не прощаю ему ошибок\".",
          "number": 479
     },
     {
          "question": "Чье имя происходит от староанглийского \"она паучиха\"?",
          "answer": "Шелоб.",
          "number": 480
     },
     {
          "question": "Как называется статья, которая в Большой энциклопедии Кирилла и Мефодия\nрасполагается между статьями \"Т\" и \"ТААВТ\"?",
          "answer": "\"Т-34\".",
          "number": 481
     },
     {
          "question": "Цитата из стихотворного поздравления Магнусу Карлсену с завоеванием\nтитула чемпиона мира:\n   И Вам, и шахматам цвести!\n   Вы мира Чемпион отныне.\n   И всё же есть куда расти:\n   ...\n   Назовите имя собственное, упомянутое далее.",
          "answer": "Гудини.",
          "number": 482
     },
     {
          "question": "В одном очерке отмечается, что поляки не обижались на \"ОГУРЕЦ\". Какое\nслово мы заменили словом \"ОГУРЕЦ\"?",
          "answer": "Кабачок.",
          "number": 483
     },
     {
          "question": "В одном пионерлагере работал человек, чинивший поломанную детьми мебель.\nРазумеется, вскоре дети снова приводили починенную мебель в негодность.\nКакое прозвище получил этот человек?",
          "answer": "Сизиф.",
          "number": 484
     },
     {
          "question": "В 2005 году Артур Бест стал богаче сразу на несколько тысяч фунтов\nстерлингов, что стало отличным подарком к недавно отмеченному\nсобственному юбилею. Каким образом Бест получил эти деньги?",
          "answer": "Сделал ставку у букмекеров, что доживет до этого юбилея.",
          "number": 485
     },
     {
          "question": "Какими двумя словами называется статья Википедии, в которой не только\nприводятся легенды, но и рассказывается, что за сравнительно небольшой\nпромежуток времени некая величина выросла в современной системе\nизмерения с -50 до 0?",
          "answer": "\"Всемирный потоп\".",
          "number": 486
     },
     {
          "question": "Какое имя получил в итоге тот, кого расстроенный отец сначала решил\nназвать Мафусаилом?",
          "answer": "Бенджамин.",
          "number": 487
     },
     {
          "question": "Опаздывая в аэропорт, Михаэль Шумахер вел машину на полной скорости,\nневероятным образом проходя повороты, как рассказал об этом потрясенный\nсвидетель. Журналист по этому поводу заметил, что теперь Шумахера можно\nназвать самым быстрым ИКСОМ Германии. Какое слово мы заменили на ИКС?",
          "answer": "Таксист.",
          "number": 488
     },
     {
          "question": "Как известно, опера - это не только жанр, но и браузер. Однако\nвысказывание современного компьютерщика \"У меня опера восемь\" может\nозначать не только то, что у него на компьютере установлена восьмая\nверсия этого браузера, но и утверждение о наличии у его компьютера...\nчего?",
          "answer": "Восьми гигабайт оперативной памяти.",
          "number": 489
     },
     {
          "question": "По завершении очередного чемпионата Москвы по шахматному блицу один из\nорганизаторов отметил, что следующий чемпионат тоже будет юбилейным,\nведь завершившийся чемпионат был... Каким?",
          "answer": "64-м.",
          "number": 490
     },
     {
          "question": "Старший брат Джеймса умер в возрасте 13 лет, и Джеймс навсегда запомнил\nего таким. Назовите фамилию Джеймса.",
          "answer": "Барри.",
          "number": 491
     },
     {
          "question": "Морское пиратство - это тоже способ похищения чужого имущества. По\nмнению Виктора Вагнера, пират должен ДЕЛАТЬ ЭТО. Ответьте, что именно\nделать, использовав название произведения 1902 года.",
          "answer": "Лежать на дне.",
          "number": 492
     },
     {
          "question": "По мнению Тацита, женщинам надлежит оплакивать, а мужчинам - ДЕЛАТЬ ЭТО.\nПо известной литературной версии, историческая личность перед смертью\nпопросила ДЕЛАТЬ ЭТО всех, а не только мужчин. Назовите эту историческую\nличность.",
          "answer": "[Король] Карл I [Английский].",
          "number": 493
     },
     {
          "question": "Актер, сыгравший Иисуса Христа в фильме \"Евангелие от Матфея\", получил\nпосле выхода фильма крупную денежную сумму от католической церкви. Что\nон взамен пообещал?",
          "answer": "Что больше не будет сниматься в кино.",
          "number": 494
     },
     {
          "question": "[Ведущему: кавычки игнорировать.]\n   По мнению Дона Аминадо, в нормальной женской биографии до 30 лет\nимеет место ПЕРВАЯ, а после 30 - ВТОРАЯ. \"Новая ПЕРВАЯ\" появилась в\nконце 1980-х, а ВТОРАЯ имеется у многих народов. Назовите ПЕРВУЮ и\nВТОРУЮ греческими словами.",
          "answer": "Хронология, мифология.",
          "number": 495
     },
     {
          "question": "Жесткие правила серии C1, в которой оказался клуб \"Наполи\" в 2004 году,\nвынудили его временно отказаться от принятого в свое время решения.\nОтветьте максимально точно, в чем состояло это решение.",
          "answer": "Закрепить номер 10 за Марадоной.",
          "number": 496
     },
     {
          "question": "Среди машин, проезжавших мимо в течение ЕГО отдыха, имелись \"Жигули\" и\nсамосвал \"ЗИЛ\" с прицепом. Назовите ЕГО.",
          "answer": "Штирлиц.",
          "number": 497
     },
     {
          "question": "[Ведущему: отточия в цитате игнорировать.]\n   Цитата. \"Когда Архимед, открывши свой закон, ... бежал по людной\nулице с криком \"Эврика!\", все жители Сиракуз хлопали в ладоши и безмерно\nрадовались новому достижению науки ... . И только один дерзкий мальчик\nпоказал на пробегавшего гения пальцем и, заливаясь смехом, завопил...\".\nЧто же?",
          "answer": "\"Ребята! Э, пацанье! А ведь Архимед-то голый!\".",
          "number": 498
     },
     {
          "question": "В одном клипе футбольный вратарь начинает атаку своей команды, пара\nфигуристов выполняет непростой элемент, борец проводит прием против\nсоперника, легкоатлет метает диск. Всё это происходит под песню женщины,\nкоторая жалуется, что с ней произошло некое событие. Какое?",
          "answer": "Ее бросил мужчина.",
          "number": 499
     },
     {
          "question": "Некто Гай Леторий, умоляя сенат смягчить наказание за его преступления,\nссылался на то, что является владельцем дома, где в 63 году до н.э.\nпроизошло великое событие. Какое?",
          "answer": "Родился Октавиан Август.",
          "number": 500
     }
]